# Библиотека fstream

```cpp
#include <fstream>
```

## Задачи

- [[Вставка строки в файл с заменой(режим insert)]]

## Общая теория

 ### Запуск потока вывода в файл

```cpp
//создаём объект для записи в файл
ofstream /*имя объекта*/;// объект класса ofstream

fout.open("cppstudio.txt");// связываем объект с файлом

fout << "Работа с файлами в С++" << endl; // запись строки в файл

fout.close(); // закрываем файл
```

### Запуск потока чтения из файла

Для того чтобы прочитать файл понадобится выполнить те же шаги, что и при записи в файл с небольшими изменениями:

создать объект класса ifstream и связать его с файлом, из которого будет производиться считывание;
прочитать файл;
закрыть файл.
```cpp
// file_read.cpp: определяет точку входа для консольного приложения.
 
#include "stdafx.h"
#include <fstream>
#include <iostream>
using namespace std;
 
int main(int argc, char* argv[])
{
    setlocale(LC_ALL, "rus"); // корректное отображение Кириллицы
    char buff[50]; // буфер промежуточного хранения считываемого из файла текста
    ifstream fin("cppstudio.txt"); // открыли файл для чтения
 
    fin >> buff; // считали первое слово из файла
    cout << buff << endl; // напечатали это слово
 
    fin.getline(buff, 50); // считали строку из файла
    fin.close(); // закрываем файл
    cout << buff << endl; // напечатали эту строку
 
    system("pause");
    return 0;
}
```

### Режимы открытия файлов

Режимы открытия файлов устанавливают характер использования файлов. Для установки режима в классе ios_base предусмотрены константы, которые определяют режим открытия файлов (см. Таблица 1).

![[IMG_20220619_194935.jpg]]


Режимы открытия файлов можно устанавливать непосредственно при создании объекта или при вызове функции open().

```cpp
ofstream fout("cppstudio.txt", ios_base::app); // открываем файл для добавления информации к концу файла
fout.open("cppstudio.txt", ios_base::app); // открываем файл для добавления информации к концу файла
Режимы открытия файлов можно комбинировать с помощью поразрядной логической операции или |, например: ios_base::out | ios_base::trunc — открытие файла для записи, предварительно очистив его.
```

Объекты класса ofstream, при связке с файлами по умолчанию содержат режимы открытия файлов  ios_base::out | ios_base::trunc. То есть файл будет создан, если не существует. Если же файл существует, то его содержимое будет удалено, а сам файл будет готов к записи. Объекты класса ifstream связываясь с файлом, имеют по умолчанию режим открытия файла   ios_base::in  — файл открыт только для чтения. Режим открытия файла ещё называют — флаг, для удобочитаемости в дальнейшем будем использовать именно этот термин. В таблице 1 перечислены далеко не все флаги, но для начала этих должно хватить.

Обратите внимание на то, что флаги ate и app по описанию очень похожи, они оба перемещают указатель в конец файла, но флаг app позволяет производить запись, только в конец файла, а флаг ate просто переставляет флаг в конец файла и не ограничивает места записи.

### Чтение нескольких строк сразу

```cpp
while(file.good())
{
getline(file, line);
std::cout << line << std::endl;
}
```

obj.good() возвращает единицу, пока следующим символом не будет символ конца файла.[^1]

## Функции для работы с файлами

### <ofstream/ifstream_obj/fstream_obj>.open/close - открытие файла

```cpp
obj.open("filename.format"); //Открывает файл для работы. Если такого файла нет, создаёт его. close соответственно закрывает
```

#### obj.tellg()

Возвращает позицию курсора чтения из файла в потоке. По умолчанию - 0. Работает для ifstream-объекта.

#### obj.seekg(int n)

Перемещает курсор чтения в позицию n. Работает для ifstream-объекта.

#### obj.tellp() и obj.seekp(int n)

Работают так же, как и вышеуказанные аналоги, но для ofstream-объекта(курсора записи в файл).

### <ofstream_obj> - вывод в файл

[[Библиотека fstream#Запуск потока вывода в файл]]

### <ifstream_obj> - чтение из файла

[[Библиотека fstream#Запуск потока чтения из файла]]

#### <ifstream_obj> - чтение одного слова

Считывает строку до пробела *или новой строки*[^1].

#### [istream::getline](https://m.cplusplus.com/reference/istream/istream/getline/)

```cpp
//Для себя
istream.getline(string filename, int max_read_length);
istream.getline(string filename, int max_read_length, char end_char);
```

#### Альтернатива [[Библиотека fstream#istream getline https m cplusplus com reference istream istream getline]] - getline(stream, string line)

```cpp
ifstream fin("somefile.txt");
string line;
getline(fin, line);//получит первую строку из файла
```

#### ifstream.is_open(string filename)

1, если файл открыт, 0, если нет


> [!info] Соурслист
> https://www.geeksforgeeks.org/file-handling-c-classes/


#cpp #Библиотека #fstream

[^1]: Предположение